-   [Crédits](#crédits)
-   [p-uplets nommés et
    dictionnaires](#p-uplets-nommés-et-dictionnaires)
-   [Un exemple de dictionnaire : les metadonnées EXIF d’une photo
    numérique](#un-exemple-de-dictionnaire-les-metadonnées-exif-dune-photo-numérique)
-   [Création de dictionnaire](#création-de-dictionnaire)
-   [Accès, ajout, suppression d’élément dans un
    dictionnaire](#accès-ajout-suppression-délément-dans-un-dictionnaire)
-   [Parcours de dictionnaire](#parcours-de-dictionnaire)
-   [Références partagées et
    mutabilité](#références-partagées-et-mutabilité)
-   [Performance](#performance)
-   [Synthèse](#synthèse)

# Crédits

*Ce cours est inspiré du chapitre 14 du manuel NSI de la collection
Tortue chez Ellipse, auteurs : Ballabonski, Conchon, Filliatre, N’Guyen.
J’ai également consulté le prepabac Première NSI de Guillaume Connan
chez Hatier, le [document ressource eduscol sur les types
construits](https://cache.media.eduscol.education.fr/file/NSI/77/7/RA_Lycee_G_NSI_repd_types_construits_1170777.pdf)
et le livre **Fluent Python**.*

*Tous les exemples du cours peuvent être testés dans le fichier
[exemples\_cours\_dictionnaires\_eleves.py](exemples_cours_dictionnaires_eleves.py).*

# p-uplets nommés et dictionnaires

!!! example "Exemple 1"

    Dans le TP sur les __p-uplets__ (nommés aussi __tuples__) on a travaillé sur un fichier `airports-reduit.csv` qui contient les  enregistrements `nom;latitude;longitude;altitude;code_pays` pour  57302  aéroports et on a extrait cette série dans un tableau de __tuples__. Par exemple le __tuple__ correspondant à l'aéroport Saint-Exupéry est :

    ~~~python
    >>> p_uplet = tab_tuple_airports[32478]
    >>> p_uplet
    ('Lyon Saint-Exupéry Airport', '45.725556', '5.081111', '821', 'FR')
    >>> p_uplet[1]
    '45.725556'
    ~~~

    Pour traiter cette information, il faut connaître la signification de chaque élément (appelé aussi _champ_) du __tuple__  puisqu'on  y accède  par son  index entier   :   0 pour le 'nom',  1 pour la latitude etc ....

    Il serait plus lisible de disposer d'un __tuple__ à _champs nommés_  et de pouvoir accéder à la valeur d'un champ par son nom. C'est le  dernier __type construit__ de données que nous allons étudier.

    ~~~python
    >>> p_uplet_nomme = tab_dico_airports[32478]
    >>> p_uplet_nomme
    {'nom': 'Lyon Saint-Exupéry Airport', 'latitude': '45.725556', 'longitude': '5.081111', 'altitude': '821', 'code_pays': 'FR'}
    >>> p_uplet_nomme['latitude']
    '45.725556'
    ~~~

!!! note "Définition 1"

    Un __p-uplet nommé__ (ou __tuple nommé__) est un __p-uplet__ dont chaque __élément__ (ou __champ__) est repéré par un nom et non  par un entier. Ces __noms__ sont appelés __clefs__ ou __descripteurs__ du __p-uplet nommé__. Celui-ci s'écrit entre accolades  avec une virgule séparant chaque paire  constituée de la clef et de la valeur de la composante séparées par le symbole `:`.   

    En [Python](https://docs.python.org/fr/3/tutorial/datastructures.html#dictionaries), les __p-uplets nommés__  sont implémentés par les __dictionnaires__ de type `dict`. Par la suite nous parlerons de __dictionnaire__ plutôt que de __p-uplet nommé__.

    Comme l'accès aux valeurs s'effectue par les noms/clefs, comme dans un dictionnaire  où chaque nom est associé à sa définition, on parle aussi de __tableaux associatifs__. 

    **Un dictionnaire n'est pas une séquence ordonnée d'éléments, l'accès s'effectue uniquement par clef.** 

    ~~~python
    >>> python = {'apparition' : 1993, 'version' : '3.8', 'createur' : 'Guido Van Rossum'}
    >>> python['createur']
    'Guido Van Rossum'
    >>> len(python)
    3
    >>> python[2]
    Traceback (most recent call last):
      File "<stdin>", line 1, in <module>
    KeyError: 2
    ~~~

# Un exemple de dictionnaire : les metadonnées EXIF d’une photo numérique

Les photos prises avec un appareil numérique contiennent de nombreuses
informations. Dans un fichier image, par exemple au format `jpeg`, sont
stockées des données non seulement sur l’image elle-même mais aussi des
**metadonnées** sur l’appareil, le logiciel utilisé, et en particulier
des données
[EXIF](https://fr.wikipedia.org/wiki/Exchangeable_image_file_format)
(Exchangeable Image File Format). Une partie est accessible dans les
propriétés de fichier ou avec un logiciel de traitement d’images. Les
spécifications sont gérées par un organisme japonais, le JEITA, qui
définit [différents
dictionnaires](https://exiftool.org/TagNames/EXIF.html) de référence
permettant d’accéder à ces données. Les clés (les tags) et les valeurs
sont des nombres écrits dans l’entête du fichier. Les dictionnaires
donnent l’interprétation de ces clés. Par exemple la clé 256 a pour
valeur ‘Width’ , la largeur de l’image en pixel et la clé 257 a pour
valeur ‘Length’ , la hauteur de l’image en pixel.

<img src="images/exif.png" style="width:50.0%" alt="données exif" />  

*Source :
<https://commons.wikimedia.org/wiki/File:DigiKam_EXIF_information_screenshot.png>*

!!! tip "Exercice 1"

    On peut extraite les données EXIF avec le logiciel [exiftool](https://exiftool.org/), le plugin Firefox [exifviewer](https://addons.mozilla.org/fr/firefox/addon/exif-viewer/) ou sous forme de dictionnaire [Python](https://docs.python.org/fr/3/tutorial/datastructures.html#dictionaries) avec le module  [pyexiftool](https://smarnach.githeub.io/pyexiftool/).
    Le script Python `exiftool_test.py` ci-dessous contient une fonction qui extrait les données [EXIF](https://fr.wikipedia.org/wiki/Exchangeable_image_file_format) d'un fichier image passé en paramètre,  sous la forme de dictionnaire.

    ~~~python
    #!/usr/bin/env python3
    # -*- coding: utf-8 -*-
    import sys
    import exiftool

    def extraire_exif(fichier):
        et = exiftool.ExifTool()
        et.start()
        metadata = et.get_metadata(fichier)
        et.terminate()
        return metadata

    #code client exécuté si script exécuté directement
    if __name__ == "__main__": 
        #extrait les données exif du fichier passé en paramètre
        print(extraire_exif(sys.argv[1]))
    ~~~

    1. Télécharger la photo <http://frederic-junier.org/SNT/images/20181230_162625.jpg>.
    2. Extraire ses données [EXIF](https://fr.wikipedia.org/wiki/Exchangeable_image_file_format) avec [exiftool](https://exiftool.org/) ou le script [Python](https://docs.python.org/fr/3/tutorial/datastructures.html#dictionaries), puis retrouver la commune où elle  a été prise. Voici une partie du dictionnaire obtenu :
    ~~~python
    fjunier@fjunier:~/sandbox$ sudo apt install libimage-exiftool-perl
    fjunier@fjunier:~/sandbox$ pip3 install --user pyexiftool
    fjunier@fjunier:~/sandbox$ chmod +x exiftool_test.py 
    fjunier@fjunier:~/sandbox$ ls -l exiftool_test.py 
    -rwxrwxr-x 1 fjunier fjunier 355 févr. 24 21:50 exiftool_test.py
    fjunier@fjunier:~/sandbox$ ./exiftool_test.py image_mystere.jpg 
    {..., 'EXIF:Make': 'samsung', 'EXIF:Model': 'SM-G930F', 'EXIF:Orientation': 1, 'EXIF:XResolution': 72,
     'EXIF:YResolution': 72, 'EXIF:ResolutionUnit': 2, 'EXIF:Software': 'G930FXXU3ERL3', 'EXIF:ModifyDate': '2018:12:30 16:26:24', 'EXIF:YCbCrPositioning': 1, 'EXIF:ExposureTime': 0.0005733944954, 'EXIF:FNumber': 1.7, 'EXIF:ExposureProgram': 2, 'EXIF:ISO': 50,
     'EXIF:ExifVersion': '0220', 'EXIF:DateTimeOriginal': '2018:12:30 16:26:24', 'EXIF:CreateDate': '2018:12:30 16:26:24', 'EXIF:ComponentsConfiguration': '1 2 3 0', 'EXIF:ShutterSpeedValue': '0.000572673315054629', 'EXIF:ApertureValue': 1.6993699982773, 'EXIF:BrightnessValue': 8.36,
     'EXIF:ExposureCompensation': 0, 'EXIF:MaxApertureValue': 1.6993699982773, 'EXIF:MeteringMode': 2,
     'EXIF:Flash': 0, 'EXIF:FocalLength': 4.2, 'EXIF:UserComment': '', 'EXIF:SubSecTime': '0999',
     ...., 'EXIF:FlashpixVersion': '0100', 'EXIF:ColorSpace': 1, 'EXIF:ExifImageWidth': 4032, 'EXIF:ExifImageHeight': 3024, ..., 'EXIF:GPSVersionID': '2 2 0 0', 'EXIF:GPSLatitudeRef': 'N',
     'EXIF:GPSLatitude': 42.4947222222222, 'EXIF:GPSLongitudeRef': 'E', 'EXIF:GPSLongitude': 3.13,
     'EXIF:GPSAltitudeRef': 0, 'EXIF:GPSAltitude': 123, 'EXIF:GPSTimeStamp': '15:26:35','EXIF:GPSDateStamp': '2018:12:30', ....
     }
    ~~~

# Création de dictionnaire

!!! success "Méthode 1"

    Il existe plusieurs façons de construire un dictionnaire :

    * __Par extension :__  On peut utiliser la forme littérale avec les accolades `{`  et `}` qui entourent la série des paires `clef : valeur` ou le constructeur `dict` qui peut convertir en dictionnaire une  séquence de `tuple` de la forme `(clef, valeur)`. 
      
      ~~~python
      >>> processeur1 = {'annee' : 1974, 'fabricant' : 'Intel', 'Frequence' : '2 MHz','gravure' : '6000 nm', 'architecture' : '8080'}
      >>> processeur2 = dict([('annee', 1978), ('fabricant', 'Intel'),('Frequence','5 MHz'),('gravure','3 micrometres'),('architecture','8086')])
      >>> processeur2
      {'annee': 1978, 'fabricant': 'Intel', 'Frequence': '5 MHz', 'gravure': '3000 nm', 'architecture': '8086'}
      >>> processeur1['gravure']
      '6000 nm'
      >>> processeur2['gravure']
      '3000 nm'
      ~~~

    * __Par compréhension :__ La  syntaxe est la même que pour les tableaux de type `list` en remplaçant les parenthèses par des accolades. On peut récupérer les paires `clef : valeur` en parcourant un tableau de `tuple`. 
      
      ~~~python
      >>> tab_tuple = [('annee', 1989), ('fabricant', 'Intel'),('Frequence','25 MHz'),('gravure','600 nm'),('architecture','80486')]
      >>> processeur3 = { clef : valeur for clef, valeur in tab_tuple }
      >>> processeur3
      {'annee': 1989, 'fabricant': 'Intel', 'Frequence': '25 MHz', 'gravure': '600 nm', 'architecture': '80486'}
      ~~~

!!! tip "Exercice 2"

    La fonction `ord` associe à un caractère son point de code [Unicode](https://fr.wikipedia.org/wiki/Unicode) et sa réciproque est la fonction `chr`.

    ~~~python
    >>> ord('a'), chr(97)
    (97, 'a')
    >>> [chr(k) for k in range(97, 97 + 10)]
    ['a', 'b', 'c', 'd', 'e', 'f', 'g', 'h', 'i', 'j']
    ~~~

    Donner des expressions qui permettent de définir les dictionnaires ci-dessous par compréhension :

    ~~~python
    >>> ordinal
    {'a': 97, 'b': 98, 'c': 99, 'd': 100, 'e': 101, 'f': 102, 'g': 103, 'h': 104, 'i': 105, 'j': 106}
    >>> caractere
    {97: 'a', 98: 'b', 99: 'c', 100: 'd', 101: 'e', 102: 'f', 103: 'g', 104: 'h', 105: 'i', 106: 'j'}
    ~~~

# Accès, ajout, suppression d’élément dans un dictionnaire

!!! success "Méthode 2"

    * L'accès, la modification, l'ajout d'un élément se fait avec l'opérateur crochet :  `dico[clef]` renvoie la valeur appairée avec la clef donnée dans le dictionnaire `dico`. 
    Le nombre d'éléments est donné par la fonction `len`, mais les éléments sont indexés par les clefs et non par des entiers : _il n'y a pas de notion d'ordre dans un dictionnaire._
    Comme les tableaux de type `list` et contrairement aux __p-uplets__  de type `tuple`, les dictionnaires de type `dict` sont  modifiables après modification , on dit qu'ils sont __mutables__.  Un dictionnaire peut être construit par ajout successif de paires `clef : valeur` à partir du dictionnaire vide `{}`. Enfin, on peut supprimer un élément si on connaît sa `clef` avec `del dico[clef]`. 

      ~~~python
      >>> nobel2019 = {}
      >>> nobel2019['Littérature'] = 'Peter Handke'
      >>> nobel2019
      {'Littérature': 'Peter Handke'}
      >>> nobel2019['Paix'] = 'Kim Joon Hyun'
      >>> nobel2019
      {'Littérature': 'Peter Handke', 'Paix': 'Kim Joon Hyun'}
      >>> nobel2019['Paix'] = 'Abiy Ahmed'
      >>> nobel2019
      {'Littérature': 'Peter Handke', 'Paix': 'Abiy Ahmed'}
      >>> nobel2019['Maths'] = 'Cédric Villani'
      >>> nobel2019
      {'Littérature': 'Peter Handke', 'Paix': 'Abiy Ahmed', 'Maths': 'Cédric Villani'}
      >>> del nobel2019['Maths']
      >>> nobel2019
      {'Littérature': 'Peter Handke', 'Paix': 'Abiy Ahmed'}
      ~~~

    * Parce qu'un dictionnaire est implémenté par une [table de hachage](https://fr.wikipedia.org/wiki/Table_de_hachage), ses __clefs__  doivent,   nécessairement être __immutables__ (plus précisément récursivement immutables s'il s'agit de structures imbriquées et encore plus précisément [hachables](https://docs.python.org/3/glossary.html)).  Une valeur est __immutable__ si elle  ne peut pas être modifiée après sa création. 
    Les types de base `int`, `float`,  `bool` et les types construits `tuple`, `str` sont __immutables__ mais pas les types `list` et `dict` (un dictionnaire ne peut pas être une clef de dictionnaire). 

      ~~~python
      >>> jouet =dict()
      >>> jouet[2] = 'clef de type int'
      >>> jouet[True] = 'clef de type bool'
      >>> jouet[(1,2)] = 'clef de type tuple'
      >>> jouet
      {2: 'clef de type int', True: 'clef de type bool', (1, 2): 'clef de type tuple'}
      >>> jouet[[1,2]] = 'clef de type list -> impossible'
      Traceback (most recent call last):
        File "<stdin>", line 1, in <module>
      TypeError: unhashable type: 'list'
      ~~~

    * Une dictionnaire ne peut pas être une clef, mais peut être une valeur dans un autre dictionnaire. On peut définir toutes sortes de  __structures imbriquées__ comme des tableaux de dictionnaires ...

      ~~~python
      >>> vols = {'Lisbonne': {'heure': '21:10','num': 'EJU7674','compagnie': 'EASYJET'},
      ... 'Vienne': {'heure': '21:25','num': 'OS430','compagnie': 'AUSTRIAN AIRLINES'},
      ... 'Londres': {'heure': '21:55','num': 'BA357','compagnie': 'BRITISH AIRWAYS'}}
      >>> vols['Londres']
      {'heure': '21:55', 'num': 'BA357', 'compagnie': 'BRITISH AIRWAYS'}
      >>> tab_dico_airports
      [{'nom': 'Total Rf Heliport','latitude': '40.07080078125', 'longitude': '-74.93360137939453',
        'altitude': '11',  'code_pays': 'US'},
        {'nom': 'Aero B Ranch Airport',  'latitude': '38.704022',  'longitude': '-101.473911',
        'altitude': '3435',  'code_pays': 'US'}]
      ~~~

    * Avec l'opérateur crochet, si une clef n'appartient pas à un dictionnaire, une exception (erreur en [Python](https://docs.python.org/fr/3/tutorial/datastructures.html#dictionaries)) est levée.  La méthode `get` permet de retourner la valeur `None` par défaut si on ne veut pas d'erreur.

      ~~~python
      >>> prix_turing2006 = {'nom' : 'Frances Allen', 'sujet' : 'Optimisation des compilateurs'}
      >>> prix_turing2006['pays']
      Traceback (most recent call last):
        File "<stdin>", line 1, in <module>
      KeyError: 'pays'
      >>> prix_turing2006.get('pays')
      ~~~

!!! tip "Exercice 3"

    _QCM de type E3C 2_.

    1. __Question 1__ Comment peut-on accéder à la valeur associée à une clé dans un
    dictionnaire ?

        **Réponses**

        * __A)__ il faut parcourir le dictionnaire avec une boucle à la recherche de la
        clé

        * __B)__ on peut y accéder directement à partir de la clé

        * __C)__ on ne peut pas accéder à une valeur contenue dans un dictionnaire à
        partir d'une clé

        * __D)__ il faut d'abord déchiffrer la clé pour accéder à un dictionnaire

    2. __Question 2__  On a défini un dictionnaire :

        ~~~python
        contacts = {'Paul': '0601010182', 'Jacques': '0602413824',
        'Claire': '0632451153'}
        ~~~

        Quelle instruction écrire pour ajouter à ce dictionnaire un nouveau
        contact nommé Juliette avec le numéro de téléphone '0603040506' ?

        **Réponses**

        __A)__ 'Juliette': '0603040506'

        __B)__ contacts.append('Juliette': '0603040506')

        __C)__ contacts['Juliette'] = '0603040506'

        __D)__  contacts.append('Juliette', '0603040506')

    3. __Question 3__ Considérons le dictionnaire suivant :

        ~~~python
        resultats = {'Paul':5 , 'Amina':1 , 'Léon' : 9 , 'Benoit':3}
        ~~~

        Quelle affirmation est correcte ?

        **Réponses**

        * __A)__ resultats['Amina'] vaut 1

        * __B)__ resultats[1] vaut 'Amina'

        * __C)__ 'Paul' est une valeur de ce dictionnaire

        * __D)__ 9 est une clé de ce dictionnaire


    4. __Question 4__ On définit le dictionnaire `d = {'a': 1, 'b': 2, 'c': 3, 'z':26}`. Quelle expression permet de récupérer la valeur de la clé `'z'` ?

        **Réponses**

        * __A)__ `d[4]`    __B)__ `d[26]`   __C)__ `d[z]`   __D)__ `d['z']`


    5. __Question 5__ On définit ainsi une variable t :

        ~~~python
        t = [ {'id':1, 'age':23, 'sejour':'PEKIN'},
        {'id':2, 'age':27, 'sejour':'ISTANBUL'},
        {'id':3, 'age':53, 'sejour':'LONDRES'},
        {'id':4, 'age':41, 'sejour':'ISTANBUL'},
        {'id':5, 'age':62, 'sejour':'RIO'},
        {'id':6, 'age':28, 'sejour':'ALGER'}]
        ~~~

        Quelle affirmation est correcte ?

        **Réponses**

        * __A)__ t est une liste de listes  __B)__ t est une liste de dictionnaires

        * __C)__ t est un dictionnaire de listes   __D)__ t est une liste de tuples

# Parcours de dictionnaire

!!! success "Méthode 3"

    Il existe trois façons de parcourir un dictionnaire. Dans les exemples, on utilisera un dictionnaire qui représente un annuaire :

    ~~~python
    >>> dico = { 'Paul' : '0640507080', 'Marie' : '0742516483', 'Hicham' : '0987416543'}
    ~~~


    * __Parcours par clefs :__ 

        * Comme pour les types `list`, `str` et `tuple`, les dictionnaires sont itérables avec la syntaxe `for clef in dico`, mais on ne parcourt ainsi que les clefs. On peut aussi utiliser la méthode `keys`. _À  partir des clefs on peut retrouver les  valeurs._

            ~~~python
            >>> for clef in dico:
            ...     print("Clef -> ", clef)
            ... 
            Clef ->  Paul
            Clef ->  Marie
            Clef ->  Hicham
            >>> for clef in dico.keys():
            ...     print("Clef ->", clef, " Valeur ->", dico[clef])
            ... 
            Clef -> Paul  Valeur -> 0640507080
            Clef -> Marie  Valeur -> 0742516483
            Clef -> Hicham  Valeur -> 0987416543
            ~~~

        * _L'ordre de parcours n'est pas forcément l'ordre d'insertion car un dictionnaire n'est pas ordonné_. (même si c'est vrai à partir de Python 3.8). Ainsi, on ne peut pas parcourir  un dictionnaire par index avec `for k in range(len(dico))`.

            ~~~python
            >>> for k in range(len(dico)):
            ...     print(dico[k])
            ... 
            Traceback (most recent call last):
              File "<stdin>", line 2, in <module>
            KeyError: 0
            ~~~

    * __Parcours par valeurs :__ 

      On peut parcourir un dictionnaire  par valeurs avec sa méthode `values`. _À  partir des valeurs on ne peut cependant pas retrouver les clefs._

      ~~~python
      >>> for val in dico.values():
      ...     print("Valeur -> ", val)
      ... 
      Valeur ->  0640507080
      Valeur ->  0742516483
      Valeur ->  0987416543
      ~~~


    * __Parcours par paires (clef, valeur) :__

      On peut parcourir un dictionnaire  par  paires (clef, valeur) valeurs avec sa méthode `items`. On utilise le mécanisme de _tuple unpacking_ dans la boucle `for`.

      ~~~python
      >>> for (clef, val) in dico.items():
      ...     print("Clef ->", clef, " Valeur ->", val)
      ... 
      Clef -> Paul  Valeur -> 0640507080
      Clef -> Marie  Valeur -> 0742516483
      Clef -> Hicham  Valeur -> 0987416543
      ~~~

!!! tip "Exercice 4"

    On considère le dictionnaire :

      ~~~python
      dico = {"a" : True, "b" : False, "c" : True}
      ~~~

    1. Quels sont les affichages possibles lors de l'exécution du code suivant ?

        ~~~python
        for clef in dico.keys():
          print(clef, end=" ")
        ~~~

        **Réponses**

        * __A)__ `a b c` 
        * __B)__  `True False True` 
        * __C)__  `(a, True) (b, False)  (c, True)`

    2. Quels sont les affichages possibles lors de l'exécution du code suivant ?

        ~~~python
        for var in dico.items()
          print(clef, end=" ")
        ~~~

        **Réponses**
        
        * __A)__ `a b c` 
        * __B)__  `True False True` 
        * __C)__  `(a, True) (b, False)  (c, True)`

# Références partagées et mutabilité

!!! success "Méthode 4"

    Une variable de type `dict` n'est qu'une référence, un __alias__ vers la zone mémoire où sont stockées les données. Comme pour les tableaux de type `list` il faut prêter attention aux effets non maîtrisées des références partagées.

    * Les  dictionnaires étant  des valeurs __mutables__, ils peuvent être modifiés par __effet de bord__ lorsqu'ils sont transmis à une fonction.
    * Pour copier une structure imbriquée avec des dictionnaires il faut réaliser une copie profonde avec la fonction `deepcopy` du module `copy`.

    On donne ci-dessous un programme et deux visualisations de son environnement : avant et après l'exécution de la dernière instruction.

    ~~~python
    contact_ami = { 'Paul' : '0640507080', 'Marie' : '0742516483'}
    contact_travail = { 'Adam' : '0666666666', 'Eve' : '0777777777'}
    contact_tous = {'amis' : contact_ami, 'travail' : contact_travail}
    contact_copie = contact_tous

    def ajout(contact, nom, numero):
        contact[nom] = numero

    ajout(contact_ami, 'Napoleon', '0618001814')
    ~~~

    ![Attention 1](images/attention.png)\
    &
    ![Attention 2](images/attention2.png)\

# Performance

!!! note "Propriété 1"

    Les dictionnaires de type `dict` sont implémentés en [Python](https://docs.python.org/fr/3/tutorial/datastructures.html#dictionaries) par des  [tables de hachage](https://fr.wikipedia.org/wiki/Table_de_hachage) qui est une structure de données très efficace pour le test d'appartenance, la recherche ou l'insertion d'élément. On peut considérer que ces opérations se font en __temps quasiment constant__, c'est-à-dire indépendant de la taille du dictionnaire alors qu'elle s'effectuent en __temps linéaire en moyenne__ (proportionnel à la taille du tableau) pour les tableaux de type `list` ou les `tuple`. Cette optimisation des performances en temps se fait au détriment de l'occupation en espace, les dictionnaires étant plus gourmands en mémoire que les tableaux.

    On donne ci-dessous un comparatif de temps d'exécutions pour la recherche de 1000 flottants d'un tableau `needle` (aiguilles) de taille 500, dans des tableaux de flottants `haystack` (meule de foin)  de  taille croissante $10^{k}$   avec $k \in \{3,4,5,6,7\}$.  Pour chaque test, les éléments de `haystack` et `needle`sont tous distincts et la moitié de `needle` est dans `haystack`.  

    Le code de cet exemple, tiré de l'ouvrage Python Fluent  de Luciano Ramalho, est disponible avec nos commentaires dans l'archive [test_performance_in.zip](test_performance_in.zip).

    ~~~
    Type de conteneur dict
    --------------------
    Taille de la meule de foin :     1000
    Temps minimum de recherche de 1000 aiguilles  (sur 5 recherches): 0.000104s
    --------------------
    Taille de la meule de foin :    10000
    Temps minimum de recherche de 1000 aiguilles  (sur 5 recherches): 0.000196s
    --------------------
    Taille de la meule de foin :   100000
    Temps minimum de recherche de 1000 aiguilles  (sur 5 recherches): 0.000252s
    --------------------
    Taille de la meule de foin :  1000000
    Temps minimum de recherche de 1000 aiguilles  (sur 5 recherches): 0.000399s
    --------------------
    Taille de la meule de foin : 10000000
    Temps minimum de recherche de 1000 aiguilles  (sur 5 recherches): 0.000483s
    --------------------

    Type de conteneur list
    --------------------
    Taille de la meule de foin :     1000
    Temps minimum de recherche de 1000 aiguilles  (sur 5 recherches): 0.008002s
    --------------------
    Taille de la meule de foin :    10000
    Temps minimum de recherche de 1000 aiguilles  (sur 5 recherches): 0.078902s
    --------------------
    Taille de la meule de foin :   100000
    Temps minimum de recherche de 1000 aiguilles  (sur 5 recherches): 0.812977s
    --------------------
    Taille de la meule de foin :  1000000
    Temps minimum de recherche de 1000 aiguilles  (sur 5 recherches): 8.554425s
    --------------------
    Taille de la meule de foin : 10000000
    Temps minimum de recherche de 1000 aiguilles (sur 5 recherches):84.754335s
    --------------------
    ~~~

# Synthèse

!!! abstract "Synthèse "

    * Le type construit  __p-uplet nommé__ est une séquence non ordonnée d'éléments qui sont des paires `(clef, valeur)` ou `clef : valeur`. Chaque `valeur` est indexée  par sa `clef`  et non par un index entier comme dans un __p-uplet__.
    * En [Python](https://docs.python.org/fr/3/tutorial/datastructures.html#dictionaries) un __p-uplet nommé__ est un __dictionnaire__  de type `dict` implémenté par une table de hachage qui permet des opérations très performantes en __temps constant__.
    * L'accès, l'ajout, la modification d'un dictionnaire s'effectue avec l'opérateur crochet et la syntaxe `dico[clef] = valeur`.
    * Une variable de type `dict` est une __référence__ et elle peut  être modifiée par effet de bord car 
    c'est une valeur __mutable__.
    * Trois méthodes permettent le parcours de dictionnaire  :
        * par clefs avec `for clef in doc.keys()` 
        * par valeurs  avec `for clef in doc.values()` 
        * par paires `(clef, valeur)` avec `for (clef, valeur) in doc.items()` 
